% !TeX spellcheck = it_IT
\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[italian]{cleveref}
\usepackage{float}
\usepackage{newlfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[top=4cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\textwidth=450pt\oddsidemargin=0pt
\linespread{1.25}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
{{\Large{\textsc{Alma Mater Studiorum $\cdot$ Universit\`a di
Bologna}}}} \rule[0.1cm]{15.8cm}{0.1mm}
{{\bf CAMPUS DI CESENA \\
SCUOLA DI SCIENZE\\
Corso di Laurea in Ingegneria e Scienze Informatiche\\}}
\end{center}
\vspace{15mm}
\begin{center}
{\LARGE{\bf Sviluppo software Ysarmute Tiker Web}}\\
\vspace{3mm}
\end{center}
\vspace{15mm}
\begin{center}
	{{\bf Relazione di tirocinio}}\\
	\vspace{15mm}
\end{center}
\par
\noindent
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
{{{\bf Tutor didattico:\\
Luciano Margara} \\ \leavevmode\\
{\bf Azienda:\\
	Akmé soc. coop.} \\ \leavevmode\\
{\bf Tutor aziendale:\\
Dott. Luca Martini}}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
{{\bf Tirocinante:\\
		Alessandro Oliva} \\ \leavevmode\\
{\bf Periodo di svolgimento:\\
		29 aprile 2019 - 4 giugno 2019}}
\end{minipage}
\vspace{20mm}
\begin{center}
{\large{\bf Anno Accademico 2018-2019}}
\end{center}
\end{titlepage}
\tableofcontents
\pagebreak

\chapter*{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}
Il tirocinio si è svolto presso Akmé soc. coop. avendo come obiettivo finale lo sviluppo della piattaforma TIKER WEB per Ysarmute, progetto interno mirato all'amministrazione di reti di risorse umane e informatiche. Ho scelto questa esperienza in quanto il progetto doveva essere seguito in tutte le sue fasi, dalle discussioni con il committente e con i potenziali utenti, passando dalla modellazione e progettazione fino alla scrittura del codice.

Le funzioni principali del software prevedono l'archiviazione di documenti all'interno dei dischi aziendali con una precisa organizzazione e nomenclatura, un meccanismo di marcatura di aspetti dei documenti e altri media da parte degli utenti. La marcatura può essere una sottolineatura in un PDF, un intervallo di tempo in un file audio o video, una porzione di immagine etc. Queste marcature danno vita a dei post che possono essere commentati (ad esempio con note o domande) e le informazioni utili possono ricevere voti. Questo permette di creare un sistema di preservazione del know-how per certe procedure e si crea un sistema di prestigio per gli utenti in base al loro apporto, questo è utile all'azienda per premiare la produzione. A differenza delle versioni precedenti della piattaforma questa evoluzione è in forma di webapp, col vantaggio di essere fruibile da qualunque dispositivo.

Ho lavorato con il tutor Dott. Luca Martini che mi ha seguito fornendomi le specifiche, e agli ingegneri Alessio Ferri e Alberto Bambini che seguono il progetto Ysarmute da versioni precedenti non web della piattaforma (Ysarmute Tiker) , che mi hanno assistito sia in fase di progettazione che di programmazione.

Sono giunto in azienda quando questa versione piattaforma era ancora in fase di definizione, lo "scheletro" del lavoro era già esistente e molto simile a quello della versione precedente di cui ho studiato la documentazione e le relazioni di quando i due ingegneri erano tirocinanti presso l'azienda. Mi sono state fatte diverse proposte per decidere su quali aspetti dovessi lavorare, ho scelto di lavorare al backend, in particolare alla parte di modeling e persistence, più avanti ho messo anche mano al database per modificarne la struttura con l'evoluzione di certe specifiche.

Ho svolto il mio lavoro in totale autonomia e sotto l'occhio del tutor, con diversi incontri periodici con i due ingegneri per aggiornarci sul lavoro svolto e discutere di nuovi aspetti, eventualmente chiedendo più specifiche al tutor per concretizzare la sua idea o chiarire certi aspetti.

\chapter*{Tecnologie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Tecnologie}
Il lato back-end dell'applicazione è stato scritto in Java 11 poiché parte delle classi è stata ereditata dalla versione precedente della piattaforma. Il web container in uso è Tomcat 9. Il DBMS scelto è stato Firebird sempre per motivi di eredità della piattaforma. Ho lavorato al progetto con Eclipse IDE (for Java EE Developers). Il versioning e la sincronizzazione in team l'ho effettuata con Git mentre il progetto è disponibile su un repository Bitbucket. Sono stati scritte delle classi di test che si appoggiano a JUnit 5.

Questa applicazione web appoggia i suoi servizi su delle servlet, oggetti Java che operano all'interno del Web Container per permettere l'elaborazione dei dati a lato Server. Lo standard delle Servlet rientra nell'insieme di specifiche Java EE le cui implementazioni sono in Java, motivo per cui è stato necessario un IDE che fosse compatibile con queste caratteristiche. Queste servlet poi fanno da interfaccia col resto del lato back-end che implementa tutte le funzioni necessarie, tra cui l'interazione con il database. Jaybird è la suite driver JCA/JDBC utilizzata per connettersi al server con il database Firebird.

È stato utilizzato Gson per serializzare (e deserializzare) oggetti Java da (e verso) JSON.

Viene utilizzata la API websocket per stabilire e mantenere una connessione dati tra il browser e il server remoto sulla quale far transitare messaggi in entrambe le direzioni. 

Per implementare alcune funzionalità ci si è appoggiati a Apache Commons IO 2.6 per avere a disposizione delle utilities di IO (ad esempio per copiare byte da un InputStream ad un OutputStream) e ad Aperture per avere a disposizione un meccanismo di logging e nuovi tipi di implementazioni per le collezioni (come le TriggerList e le TriggerArrayList), anche se stiamo considerando l'idea di abbandonarne l'utilizzo.

Il lato front-end dell'applicazione si appoggia su HTML, Javascript e CSS. Utilizza anche jQuery per semplificare la selezione, la manipolazione, la gestione degli eventi e l'animazione di elementi DOM in pagine HTML, e poter implementare funzionalità AJAX.

\chapter*{Attività}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Attività}
Nei primi giorni di tirocinio mi è stato chiesto di leggere la documentazione esistente sull'intero progetto e i lavori svolti in precedenza. Mi è stato poi dato l'accesso al repository dove ho potuto prendere confidenza col codice e le tecnologie utilizzate. Il committente (in questo caso il tutor aziendale) ha fornito le specifiche generali del progetto e mi ha consegnato bozze e illustrato esempi di funzionamento sulle vecchie piattaforme. I due ingegneri mi hanno poi aggiornato sui moduli ancora da svolgere e abbiamo concordato su cosa lavorare, fornendomi interfacce da implementare e dandomi direttive su come fare.

Ho iniziato facendo un minimo di progettazione UML prima di iniziare a scrivere le implementazioni, poiché la potenziale mole di dati elaborata dal software richiede il massimo dell'integrità dell'informazione e le entità hanno una certa dipendenza tra loro che non ammette discrepanze di informazione. Subito dopo ho provveduto a sviluppare dei test JUnit per testare quando sviluppato e correggere problemi o aggiungere ulteriori controlli. Il lavoro è stato man mano documentato con la Javadoc.

Procedendo nello sviluppo è stato necessario rivedere la struttura di parti del database per massimizzare l'affidabilità e snellire il codice. A fronte di diverse modifiche è stato fatto un massiccio lavoro di riscrittura e debug. Al momento della redazione di questa relazione la struttura del database è quella in figura.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{DBJsarmute}
\caption{Struttura corrente del database}
\label{DBJsarmute}
\end{figure}

Ho sviluppato a livello back-end con il pattern dao la gestione di cartelle, raccoglitori (aggregati di cartelle per un criterio che può stabilire l'utente), documenti, revisioni. Più tardi mi sono occupato anche dei post e dei commenti, e del sistema di votazione dei commenti. Abbiamo anche aggiunto un meccanismo di visibilità per gli utenti. In figura un esempio di come è realizzato il pattern DAO nell'applicazione. Come prima, dopo la redazione di questa relazione possono esserci state delle modifiche.

\begin{figure}[H]
\centering{}
\includegraphics[width=\textwidth]{SequenceDiagramFolderCreate}
\caption{Diagramma di sequenza per la creazione di una cartella}
\label{SequenceDiagramFolderCreate}
\end{figure}

Quando possibile ho studiato la struttura della parte front-end poiché è ancora ad uno stato molto arretrato e c'era la possibilità di doverci mettere le mani sopra, ma ci sono stati solo rari casi di poco conto.

Più tardi ho associato ai token di registrazione i permessi di lettura così che all'iscrizione ci sia un assegnamento automatico di questi. È stato pensato anche di rendere il documento un'astrazione della sua controparte fisica, che corrisponde alle revisioni, pertanto alla creazione del documento esisterà una revisione 0 che è la versione originale, così da semplificarne la gestione.

Come ultimo compito ho creato un servizio di upload che prende in input file criptati caricati dall'utente, li decodifica, in base al contesto utente (nome, pratica, cartella etc.) genera il nome file, deriva l'estensione dal contenuto del file e lo salva in uno spazio di storage (in futuro sarà il server dopo il completamento). 

Alla fine ho illustrato al tutor gli aspetti su cui ho lavorato, poiché la parte di front-end era insufficiente per una demo ho mostrato casi di test per dimostrare la stabilità del sistema, anche sotto grossa mole di lavoro con più utenti contemporaneamente.

\chapter*{Conclusioni}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni}
Sono soddisfatto di quest'esperienza, ho visto nel concreto l'evoluzione di un progetto e come funziona il lavoro di gruppo a livello professionale, le interazioni con committenti e potenziali utenti. Ho visto anche come i requisiti evolvono con il passare del tempo e serva sapersi adattare al cambiamento.

Sul piano tecnico ho migliorato l'utilizzo dei design pattern, raffinato le tecniche di programmazione, e imparato a sviluppare in modo iterativo. Ho avuto modo di vedere come vengono sviluppate a livello aziendale database sicuri, solidi e persistenti.

Ho avuto inoltre l'opportunità di confrontarmi con persone competenti ed esperte sulle tecologie con cui ho lavorato e acquisito molte delle loro competenze.

Mi è stato inoltre offerto di continuare a lavorare al progetto dopo la fine del tirocinio.

\end{document}